\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{qtree}
\usepackage{qtree}
\usepackage{a4wide, amsthm, amsmath, amssymb, graphicx, hyperref}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.97}
\newcommand{\lang}{\mathcal{L}}
\newcommand{\gr}{\selectlanguage{greek}}
\newcommand{\en}{\selectlanguage{english}}
\newtheorem*{lemma}{Λήμμα}
\def\wl{\par \vspace{\baselineskip}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}




\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\includegraphics [width=0.25\textwidth]{./ntua.png}~\\[1.0cm]
\gr
\textsc{\normalsize Εθνικό Μετσόβιο Πολυτεχνείο}\\[0.3cm]

\Large  \textbf {Εργαστήριο Λειτουργικών Συστημάτων}\\[0.1cm]


\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Οδηγός Ασύρματου Δικτύου Αισθητήρων στο ΛΣ \en Linux\gr \\[0.4cm] }

\HRule \\[1.5cm]

 \large
 \null
 \null
 \textsc{Βάσιλας Δημήτριος}\\
 \textsc{Καφφές Κωνσταντίνος}\\
\wl


\vfill

{\large \today}
\end{center}
\end{titlepage}

\section{Σκοπός}
Σκοπός της παρούσας άσκησης είναι η υλοποίηση ενός οδηγού συσκευής για ένα ασύρματο δίκτυο αισθητήρων για το λειτουργικό σύστημα \en Linux\gr.
Ο σταθμός βάσης λαμβάνει πακέτα μετρήσεων όλων των αισθητήρων και τα προωθεί μέσω διασύνδεσης \en USB \gr στο υπολογιστικό σύστημα. 
Η διασύνδεση υλοποιείται με κύκλωμα \en Serial over USB\gr, για το οποίο ο πυρήνας διαθέτει ενσωματωμένους οδηγούς. Στην περίπτωση αυτή 
δε γίνεται καμία διάκριση ανάμεσα στα διαφορετικά πακέτα δεδομένων: τα δεδομένα όλων των μετρήσεων όλων των αισθητήρων εμφανίζονται σε μία εικονική
σειριακή θύρα, τη \en /dev/ttyUSB1\gr. Επιπλέον, δεν υποστηρίζεται ταυτόχρονη πρόσβαση από πολλές διαφορετικές διεργασίες καθώς μόνο μία έχει νόημα να ανοίγει κάθε φορά την 
εικονική σειριακή θύρα. 

Θα υλοποιήσουμε λοιπόν έναν οδηγό συσκευής ο οποίος θα προσφέρει τη δυνατότητα χωριστής πρόσβασης ανά αισθητήρα και μετρούμενο μέγεθος μέσω διαφορετικών ειδικών
αρχείων. Επομένως, ο αριθμός των ειδικών αρχείων θα είναι ίσο με τον αριθμό των αισθητήρων ($16$) επί τον αριθμό των μετρήσεων ($3$).
Όλα τα είδικα αρχεία ($48$) θα έχουν το ίδιο \en major number \gr καθώς θα εξυπηρετούνται από τον ίδιο οδηγό συσκευής αλλά διαφορετικό \en minor number \gr.


\section{Αρχιτεκτονική λογισμικού}
Θα περιγράψουμε την αρχιτεκτονική λογισμικού που ακολουθήσαμε για τη δημιουργία του οδηγού συσκευής η οποία ήταν και η προτεινόμενη.
Τα δεδομένα των μετρήσεων αφού λαμβάνονται από το σταθμό βάσης προωθούνται μέσω \en USB \gr στο υπολογιστικό σύστημα όπου στη συνέχεια ο \en Serial over USB driver\gr(μέρος του λειτουργικού συστήματος \en Linux\gr) τα προωθεί στο \en Lunix Line Descipline \gr αντί για το 
\en Standard Line Discipline \gr που ήταν στον αρχικό οδηγό. Το \en Lunix Line Descipline \gr υλοποιείται από τα αρχεία \en lunix-ldisc.c \gr και \en lunix-ldisc.h \gr
και ενεργοποιείται για να παραλαμβάνει δεδομένα που έρχονται από τη σειριακή είσοδο \en /dev/ttyUSB1 \gr με τη χρήση του προγράμματος \en lunix-attach.c\gr. Κατόπιν η
διάταξη γραμμής \en (line discipline) \gr του \en Lunix \gr τα προωθεί στο στρώμα ερμηνείας του πρωτοκόλλου των αισθητήρων το οποίο υλοποιείται από τα αρχεία 
\en lunix-protocol.c \gr και \en lunix-protocol.h \gr και ερμηνεύει το περιεχόμενο των πακέτων και αποθηκεύει τα δεδομένα των μετρήσεων σε ξεχωριστούς \en buffers \gr
ανά αισθητήρα (\en lunix-sensors.c\gr). Η συσκευή χαρακτήρων που θα υλοποιήσουμε αναλόγως με το ποιο ειδικό αρχείο χρησιμοποιεί η εφαρμογή χρήστη, θα επιτρέπει την
ανάκτηση από τους \en buffers \gr των δεδομένων που αντιστοιχούν σε κάθε περίπτωση. Όλα όσα αναφέρθηκαν παραπάνω εκτός από τη συσκευή χαρακτήρων, δηλαδή τα \en (b),(c),(d),(e),(f) \gr
τμήματα του παρακάτω σχήματος, μας δίνονται έτοιμα, ενώ εμείς πρέπει να υλοποιήσουμε το \en (g) \gr προσθέτοντας κώδικα όπου χρειάζεται στο αρχείο \en lunix-chrdev.c\gr.

\begin{center}
 \includegraphics [scale=0.5] {./OSLAB11.png}~\\[1.0cm]
\end{center}


\section{Υλοποίηση}

Όταν εισαχθεί το \en module \gr μας στον πυρήνα με την εντολή \en insmod ./lunix.ko \gr θα εκτελεστεί η συνάρτηση \en lunix\_module\_init \gr από τον παρακάτω κώδικα η οποία είναι πολύ
σημαντική. Η συνάρτηση αυτή θα αρχικοποιήσει τους \en buffers \gr για την προσωρινή αποθήκευση των μετρήσεων δεσμεύοντας μνήμη μέσα στο χώρο του πυρήνα καθώς και θα καλέσει τη συνάρτηση
\en lunix\_sensor\_init() \gr η οποία θα αρχικοποιήσει το \en spinlock \gr που θα χρησιμοποιηθεί για το κλείδωμα των \en buffers \gr και την ουρά διεργασιών που θα περιμένουν νέες τιμές
για τη μέτρηση η οποία αντιστοιχεί στο συγκεκριμένο \en buffer\gr. Επίσης θα αρχικοποιήσει το πρωτόκολλο ερμηνείας των δεδομένων, τη διάταξη γραμμής που χρησιμοποιούμε για να πάρουμε
τα δεδομένα αυτά και τέλος τη συσκευή χαρακτήρων που θα παρουσιάσουμε στη συνέχεια.

\en
\lstset{
  language=C,                % choose the language of the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
}
\lstinputlisting{lunix-module.c}
\gr
\begin{center}
\end{center}
Τώρα θα αναλύσουμε τη συσκευή χαρακτήρων που υλοποιήσαμε και τις επιλογές που κάναμε κατά το σχεδιασμό της.\\ \\
Όταν εισάγεται το \en module \gr στον πυρήνα εκτελείται η συνάρτηση
\en lunix\_chrdev\_init \gr. Σε αυτή τη συνάρτηση καλείται η \en cdev\_init \gr η οποία δηλώνει τη νέα συσκευή χαρακτήρων που δημιουργούμε και τη δομή \en file\_operations \gr που 
της αντιστοιχεί και η οποία περιέχει δείκτες στις συναρτήσεις που παρέχονται από τον οδηγό μας. Ορίζεται σαν ιδιοκτήτης (\en owner\gr) της συσκευής χαρακτήρων το \en module \gr που κατασκευάζουμε 
και με τη \en register\_chrdev\_region \gr δηλώνουμε το σύνολο των αριθμών, \en major \gr και \en minor \gr, που θα εξυπηρετεί ο οδηγός μας. Τέλος, με τη \en cdev\_add \gr εισάγουμε 
τη συσκευή χαρακτήρων στον πυρήνα και δηλώνουμε ότι ο οδηγός μας θα εξυπηρετεί τα ειδικά αρχεία με τους αριθμούς που δηλώθηκαν νωρίτερα.\\ \\
Όταν κάποιo πρόγραμμα χρήστη θέλει να προσπελάσει ένα από τα ειδικά αρχεία στα οποία έρχονται οι μετρήσεις πρέπει αρχικά να το ανοίξει με την κλήση συστήματος \en open \gr
την οποία υλοποιούμε με τη συνάρτηση \en linux\_chrdev\_open\gr. Σε αυτή αρχικά δηλώνεται ένα \en struct lunix\_chrdev\_state\_struct \gr το οποίο περιέχει χρήσιμες πληροφορίες για το
συγκεκριμένο ανοιχτό αρχείο:σε ποια συσκευή και μέτρηση άρα και \en sensor (buffer) \gr αντιστοιχεί, ένα σημαφόρο που θα χρησιμοποιηθεί στη συνέχεια και έναν ακέραιο που δηλώνει το χρόνο
της τελευταίας ενημέρωσης από τους \en buffers\gr. Αρχικοποιούμε το σημαφόρο για μελλοντική χρήση και αποθηκεύουμε όλη αυτή τη δομή ως \en private\_data \gr του δείκτη \en filp \gr (της δομής
\en file \gr δηλαδή) ώστε να μπορεί να χρησιμοποιηθεί από κάθε συνάρτηση που δρα πάνω σε αυτό το αρχείο. Τέλος, καλούμε τη \en nonseekable\_open \gr για να δηλώσουμε πως το ειδικό
αρχείο δεν υποστηρίζει τη μέθοδο \en llseek \gr.\\ \\
Οι δύο παραπάνω συναρτήσεις ήταν σχετικά απλές στην υλοποίησή τους και αρκετά όμοιες με τα παραδείγματα του βιβλίου \en Linux Device Drivers \gr, στη συνέχεια όμως θα παρουσιάσουμε την
υλοποίησή μας για τη κλήση συστήματος \en read \gr της οποίας τις λεπτομέρειες δυσκολευτήκαμε αρκετά να ξεδιαλύνουμε. Αρχικά πρέπει να πάρουμε το κλείδωμα για το συγκεκριμένο
ανοιχτό αρχείο ώστε να μην μπορούν δύο διεργασίες (πατέρας/παιδί) να διαβάσουν δεδομένα ταυτόχρονα και τα καταστρέψουν. Στη συνέχεια, ελέγχουμε αν υπάρχουν νέα δεδομένα
προς αναγνώση και αν όχι κοιμίζουμε τη διεργασία με τη \en wait\_event\_interruptible \gr μέχρι να υπάρξουν. Σε αυτή τη διαδικασία χρησιμοποιούμε δύο συναρτήσεις που θα περιγράψουμε 
στη συνέχεια. Με τη συνάρτηση \en lunix\_chrdev\_state\_needs\_refresh \gr συγκρίνουμε γρήγορα και χωρίς κλείδωμα το \en timestamp \gr στους \en buffers \gr με το \en 
timestamp \gr της τελευταίας τιμής που πήραμε ώστε να δούμε αν υπάρχει η πιθανότητα να έχουν έρθει νέες τιμές και να ξυπνήσουμε τη διεργασία. Στη συνάρτηση 
\en lunix\_chrdev\_state\_update \gr κλειδώνουμε αρχικά το συγκεκριμένο \en sensor \gr με \en spin\_lock\_irq \gr, το οποίο απενεργοποιεί τις διακοπές, γιατί μπορεί μέσα σε
\en interrupt context \gr η συνάρτηση \en lunix\_sensor\_update \gr να προσπαθήσει να πάρει το ίδιο \en lock \gr, γεγονός που θα οδηγούσε σε \en deadlock\gr. Αν δεν βρει νέα δεδομένα
επιστρέφει την τιμή \en -EAGAIN \gr για να δηλώσει στην \en read \gr να ξαναπροσπαθήσει να διαβάσει. Μόλις βρει, αφού τα διαμορφώσει κατάλληλα μέσω του \en lookup table \gr (λόγω της
αδυναμίας του πυρήνα να εκτελέσει πράξεις κινητής υποδιαστολής), τα αποθηκεύει στον \en buffer \gr της δομής \en struct lunix\_chrdev\_state\_struct \gr, σε άλλο πεδίο της δομής αυτής αποθηκεύει το πόσα \en bytes \gr
είναι τα δεδομένα αυτά ενώ τέλος ανανεώνει το \en timestamp\gr. Επιστρέφοντας στη \en lunix\_chrdev\_read \gr τώρα έχοντας μόλις πάρει τα νέα δεδομένα ελέγχουμε αρχικά αν το μήκος
τους είναι $0$ γεγονός που σηματοδοτεί το \en EOF \gr, στην παρούσα υλοποίηση αυτό είναι αδύνατο να συμβεί και αν συνέβαινε θα σήμαινε πως υπάρχει κάποιο σφάλμα στον κώδικά μας.
Κατόπιν επιστρέφουμε στο \en userspace \gr είτε όσα \en bytes \gr ζητήθηκαν είτε αν αυτά είναι περισσότερα από τα διαθέσιμα, όσα \en bytes \gr έχει ο προσωρινός \en buffer \gr με 
τα μορφοποιημένα δεδομένα. Κατόπιν, αλλάζουμε την τιμή του \en f\_pos \gr, δηλαδή της θέσης ανάγνωσης/εγγραφής μέσα στο ειδικό αρχείο, έτσι ώστε αν έχουμε διαβάσει όλόκληρη τη μέτρηση
να τοποθετείται πάλι στην αρχή για να διαβάσει σωστά τυχόν νέα μέτρηση. Τέλος, επιστρέφουμε το πόσα \en bytes \gr διαβάζουμε.\\ \\
Τελευταία συνάρτηση με την οποία ασχοληθήκαμε είναι η \en linux\_chrdev\_release \gr που καλείται όποτε κάνουμε \en close \gr το ειδικό αρχείο και θα ελευθερωνεί το 
πεδίο \en private\_data \gr του ανοιχτού αρχείου, δηλαδή το \en struct lunix\_chrdev\_state\_struct.\\ \\\gr

Βγάζει νόημα?\\ \\




\en
\lstset{
  language=C,                % choose the language of the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
}
\lstinputlisting{lunix-chrdev.c}
\gr

\end{document}